\documentclass[bacharelado]{unb-cic}
\usepackage[american,brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{natbib}
\usepackage{xcolor,graphicx,url}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstset{frame=tb,
	language=sh,
	aboveskip=3mm,
	belowskip=3mm,
	showstringspaces=false,
	columns=flexible,
	basicstyle={\small\ttfamily},
	numbers=none,
	numberstyle=\tiny\color{gray},
	keywordstyle=\color{blue},
	commentstyle=\color{dkgreen},
	stringstyle=\color{mauve},
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	tabsize=3
}

%\bibpunct[; ]{(}{)}{,}{a}{}{;}%muda colchetes para parênteses

% definições prévias do documento
\title{Aplicação de RAID em Sistema de Arquivos Distribuídos}

\orientador{\prof \dr Eduardo A. P. Alchieri}{CIC/UnB}

\coordenador{\prof \dr Rodrigo Bonifacio de Almeida}{CIC/UnB}

\diamesano{24}{Junho}{2016}

                           
\membrobanca{\prof \dr Edson Ishikawa}{CIC/UnB}

\membrobanca{\prof Ms. Marcos Fagundes Caetano}{CIC/UnB}

\autor{Diogo Assis}{Ferreira} 
\coautor {Getúlio Yassuyuki}{Matayoshi}


\CDU{004.4}

\palavraschave{RAID, BFT SMaRt, Sistema de arquivo distribuído}
\keywords{RAID, BFT SMaRt, Distributed File System}


\begin{document}

\maketitle

\pretextual

\begin{agradecimentos}
Foi uma tarefa árdua chegar ao momento atual com a monografia completa, os créditos conquistados e a colação marcada. Digo que a missão foi complicada pois exigiu dezenas de horas de estudo, noites em claro, programas que não compilavam, \textit{segmentation fault} aparentemente inexplicáveis, cálculos que não batiam e diversos finais de semana na faculdade. Porém nenhuma dessas frustrações sobrepõe a satisfação de conseguir superar tais problemas, a conta realizada com precisão, o programa otimizado que executa com exatidão e a prova com sabor de vitória, tudo levando àquela bela e merecida noite de sono antes do ciclo recomeçar. Não foi fácil, mas foi enriquecedor, o quanto aprendi e o quanto vivenciei. São experiências preciosas que carregarei com carinho e orgulho. Entretanto, devo ressaltar que essa trajetória não foi percorrida sozinha. Em todo o momento eu recebia  o apoio de pessoas importantes, direta ou indiretamente. Agradeço à minha família, minha namorada e meus amigos por todo o suporte, compreensão e carinho que recebi durante todo o trajeto, sou muito grato a todos. Contudo, gostaria de expressar minha gratidão em especifico ao meu orientador, que teve muita paciência, boa vontade e bom humor para me ajudar nessa parte final do curso e a meu parceiro, Getúlio, que foi de fundamental importância para a conclusão deste trabalho.
\\

Diogo Assis Ferreira
\\

Agradeço especialmente ao meu orientador prof. Alchieri, por ter me dado bastante apoio durante o desenvolvimento deste trabalho, esclarecendo todas as dúvidas e dando várias dicas úteis para superar as dificuldades que enfrentei neste último desafio do curso. Também ao meu parceiro Diogo, que foi grande ajuda para escrever esta monografia, cobrindo as partes que sentia dificuldades.
\\

Getúlio Yassuyuki Matayoshi
\\

\end{agradecimentos}

\begin{resumo}
Este trabalho tem como foco a construção de um sistema de arquivos distribuídos que é tolerante a falhas, sem prejuízo de desempenho e que crie menos \textit{overhead} do que o sistema apresentado pelo método de replicação de dados tradicional. A fim de alcançar tal objetivo foram utilizadas as características inerentes ao conceito do RAID 0, RAID 1 e RAID 5, as quais possibilitaram o teste das latências e o teste do \textit{throughput} das operações de leitura e escrita com arquivos de quatro tamanhos distintos, sendo esses 1KB, 100KB, 1MB e 10MB. A coleta e a análise dos dados resultou na conclusão de que o sistema alcança o objetivo proposto, sendo que, quando executado sob as parametrizações do RAID 5, o desempenho geral é superior se comparado aos outros dois modelos de RAID implementados.
\\

\end{resumo}

\selectlanguage{american}

\begin{abstract}
The focus of this work is the construction of a fault tolerant distributed file system, without compromising performance, that have a minor overhead than the system presented by the traditional data replication method. In order to achieve this goal, inherent characteristics of the concept of the RAID 0, RAID 1 and RAID 5 were used, enabling the tests of latencies and throughput of the reading and writing operations with four distinct file sizes, these being 1KB, 100KB, 1MB and 10MB. The gathering and analysis of these data resulted in the conclusion that the system reaches the proposed objective, being that, when run under the parameterizations of RAID 5, the overall perfomance is superior if compared to the other two implemented RAID models.
\\

\end{abstract}

\selectlanguage{brazil}
\tableofcontents
\listoffigures
\listoftables

\textual

\input{chapters/capitulo1}
\input{chapters/contextualizacao}
\input{chapters/objetivos}
\input{chapters/capitulos}
\input{chapters/capitulo2}
\input{chapters/dfs}
\input{chapters/capitulo3}
\input{chapters/raid}
\input{chapters/capitulo4}
\input{chapters/bft_smart}
\input{chapters/capitulo5}
\input{chapters/desenvolvimento}
\input{chapters/implementacao}
\input{chapters/conc_cap5}
\input{chapters/capitulo6}
\input{chapters/experimentos}
\input{chapters/exp_resultados}
\input{chapters/capitulo7}
\input{chapters/conclusao}

\postextual

\bibliographystyle{plain}

\bibliography{bibliografia}


\end{document}


