	\section{Experimentos}
	Neste capítulo iremos detalhar os experimentos realizados sobre o nosso sistema. Explanando como e onde os experimentos foram realizados, apresentar e detalhar os dados colhidos para enfim, analisa-los para no final do capítulo apresentar a nossa conclusão.
	\\
	
	Tais experimentos tem como objetivo avaliar o desempenho de nosso sistema sobre um ambiente de alta demanda, tanto com apenas um cliente quanto múltiplas solicitações  comitentes. Para alcançar o primeiro caso, foram realizados \textbf{testes de latência} e para o último caso, \textbf{testes de vazão}. Ambos os testes foram focados em apenas duas operações em nosso sistema, leitura e escrita, sendo cada uma repetida para arquivos de quatro distintos tamanhos, 1KB, 100KB, 1MB e 10MB. Nas próximas seções estes experimentos serão descritos em maiores detalhes, porém, antes será apresentada uma subseção descrevendo o ambiente de teste.
	\\
	
	\subsubsection{O Ambiente de Teste}
	Os testes foram todos executados utilizando-se as facilidades da plataforma \textbf{Emulab-Net}, mais informações sobre a plataforma podem ser encontradas na página oficinal pelo endereço \href{https://www.emulab.net/}{https://www.emulab.net/}. Para este trabalho, basta saber que o Emulab-Net é uma ferramenta complexa para testes de rede com mais de 900 computadores (denominados como \textit{nodes}) separados em diferentes categorias que possibilitam o desenvolvimento de experimentos sofisticados nas áreas de rede de computadores e computação distribuída.
	\\
	
	Antes de se iniciar um experimento, é necessário informar quantas e quais tipos de máquinas serão utilizados além de modelar a topologia que deve ser utilizada entre os dispositivos na rede. 
	\\
	
	Para a realização de nosso experimento foram solicitadas oito máquinas, onde três seriam utilizadas para execução do serviço de metadados, quatro para o serviço de armazenamento e a última para executar o lado do cliente. As especificações técnicas de cada uma das oito máquinas encontram-se registradas na tabela~\ref{tab:exp_vm}.
	\\
	
	\capstartfalse
	\begin{table} [htb]
		\caption{Especificações Técnicas das Máquinas}
		\centering
		\begin{tabular}{|l|l|} \hline
			\textbf{Descrição} 	& \textbf{Valor} \\ \hline
			
			Tipo				& d430\\ \hline
			Classe				& PC\\ \hline
			Sistema Operacional & Ubuntu (64bits)\\ \hline
			Disco Rígido		& 200GB \\ \hline
			Memória RAM			& 4GB \\ \hline
			Nº de \textit{Cores}& 8 \\ \hline
			Velocidade do CPU	& 2.4GHz  \\ \hline
						
		\end{tabular}
		\label{tab:exp_vm}
	\end{table}
	\capstarttrue
	

	\subsubsection{Teste de latência}
	O objetivo do teste de latência é mensurar o tempo total que o sistema leva para executar grandes quantidades seguidas de uma mesma operação. Para nosso caso, decidimos testar apenas as operações de leitura e escrita de arquivos. Cada operação foi repetida 1000 vezes de forma consecutiva utilizando-se um arquivo fixo, sendo que esse procedimento foi executado com arquivos de tamanho de 1KB, 100KB, 1MB e 10MB. Todo esse procedimento foi repetido uma única vez para cada modelo de RAID suportado pelo nosso sistema, ou seja, RAID 0, RAID 1 e RAID 5. Ao fim de cada execução desse procedimento, os dados eram coletados e armazenados.
	\\
	
	\subsubsection{Teste de vazão}	
	O objetivo do teste de vazão (ou \textit{throughput}) é mensurar quantos clientes simultâneos o nosso sistema comporta sem prejudicar muito o tempo de resposta. Para tal, ele é realizado de forma extremamente simular ao teste de latência, a única diferença é que não é apenas um único cliente solicitando as operações, mas sim vários clientes concorrentes. Como em nosso experimento possuímos apenas uma máquina para o cliente, decidimos utilizar várias \textit{threads} onde cada uma age como se fosse um cliente distinto. Ao fim de cada execução do procedimento, os dados eram coletados e armazenados.
	\\
	